%forelesning12B
\section{Kongruens}

\begin{merknad} Hva er klokka sju timer etter kl. 20? Selvfølgelig er den kl. 3. Vi sier ikke at den er kl. 27! 

Etter 24 timer, begynner klokka på 0 igjen: midnatt er både kl. 24 og kl. 0. På en måte er derfor $24$ «lik» 0 når vi ser på klokka. Ved å utvide dette litt, kan vi si at 3 er «lik» 27 når vi ser på ei klokke. 

Denne måten å telle på kalles «aritmetikk modulo 24». Istedenfor å si at 3 er «lik» 27 når vi teller timene, sier vi at $3$ er «kongruent til 27 modulo 24». 

Vi kan telle på lignende vis ved å erstatte $24$ med et hvilket som helst heltall. I dette kapittelet kommer vi til å studere disse måtene å telle på. Teorien er svært viktig i alle deler av tallteori, og i mange andre områder innen matematikk. 
 
\end{merknad}

\begin{defn} \label{DefinisjonKongruentModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. Da er $x$ og $y$ {\em kongruent modulo n} dersom $n \mid x -y$. \end{defn}

\begin{merknad} Ut ifra Definisjon \ref{DefinisjonDeleligMed} er $x$ og $y$ kongruent modulo $n$ hvis og bare hvis det finnes et heltall $k$ slik at $x -y=kn$.  \end{merknad}

\begin{terminologi} Hvis $x$ og $y$ er kongruent modulo $n$, sier vi ofte at $x$ er {\em kongruent til $y$ modulo $n$}. \end{terminologi}

\begin{terminologi} «Modulo» forkortes ofte til «mod». \end{terminologi}

\begin{notn} \label{NotasjonKongruentModN} Hvis $x$ og $y$ er kongruent modulo $n$, skriver vi: \[ x \equiv y \pmod{n}. \] \end{notn}

\begin{eks} Siden \[ 27 - 3 = 24 \] og $24 \mid 24$, er \[ 27 \equiv 3 \pmod{24}. \]  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 24 - 0 = 24 \] og $24 \mid 24$, er \[ 24 \equiv 0 \pmod{24}. \]  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 53 - 5 = 48 \] og $24 \mid 48$, er \[ 53 \equiv 5 \pmod{24}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 5 - 3 = 2 \] og $2 \mid 2$ er \[ 5 \equiv 3 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 57 - 13 = 44 \] og $2 \mid 44$, er \[ 57 \equiv 13 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 21 - 35 = -14 \]og $2 \mid -14$, er \[ 21 \equiv 35 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 40 - 124= -84 \] og $2 \mid -84$, er \[ 40 \equiv 124 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -17 - 21= -38 \] og $2 \mid -38$, er \[ -17 \equiv 21 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -22 - (-108) = -22 + 108 = 86 \] og $2 \mid 86$, er \[ -22 \equiv -108 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -12 - (-4) = -12 + 4 = -8 \] og $2 \mid -8$, er \[ -12 \equiv -4 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 11 - 5= 6 \] og $3 \mid 6$, er \[ 11 \equiv 5 \pmod{3}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Siden \[ 0 - 27= -27 \] og $3 \mid -27$, er \[ 0 \equiv 27 \pmod{3}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Siden \[ 14 - 17 = -3 \] og $3 \mid -3$, er \[ 14 \equiv 17 \pmod{3}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Siden \[ 14 - 17 = -3 \] og $3 \mid -3$, er \[ 14 \equiv 17 \pmod{3}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Siden \[ -32 - 25= -57 \] og $3 \mid -57$, er \[ -32 \equiv 25 \pmod{3}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 19 - (-59) = 19 + 59 = 78 \] og $3 \mid 78$, er \[ 19 \equiv -59 \pmod{3}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -23 - (-11) = -23 + 11 = -12 \] og $3 \mid -12$, er \[ -23 \equiv -11 \pmod{3}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 89 - 17 = 72  \] og $-8 \mid 72$, er \[ 89 \equiv 17 \pmod{{-8}}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 33 - 25 = 8  \] og $-8 \mid 8$, er \[ 33 \equiv 25 \pmod{{-8}}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 14 - 54 = -40  \] og $-8 \mid -40$, er \[ 14 \equiv 54 \pmod{{-8}}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -12 - 36 = -48  \] og $-8 \mid -48$, er \[ -12 \equiv 36 \pmod{{-8}}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -17 - (-49) = 32  \] og $-8 \mid 32$, er \[ -17 \equiv -49 \pmod{{-8}}. \] \end{eks}

\section{Grunnleggende proposisjoner om kongruens} \label{DelGrunnleggendeProposisjonerOmKongruens}

\begin{prpn} \label{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} La $n$ være et naturlig tall. La $x$ være et heltall. Da finnes det et heltall $r$ slik at de følgende er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x \equiv r \pmod{n}$;

\item[(II)] $0 \leq r < n$. 

\end{itemize}

\end{prpn} 

\begin{proof} Ut ifra Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} finnes det heltall $k$ og $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x=kn +r$;

\item[(2)] $0 \leq r < n$.  

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) at \[ x - r = kn, \] altså at \[ n \mid x -r. \] Dermed er $x \equiv r \pmod{n}$.

\end{proof}

\begin{merknad} Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} fastslår at hvert heltall er kongruent modulo $n$ til ett av heltallene $0$, $1$, $2$, $\ldots$, $n-1$. \end{merknad}

\begin{merknad} Gitt et naturlig tall $n$ og et heltall $x$, fastlår beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} at vi kan finne $r$ ved å benytte divisjonsalgoritmen: $r$ er resten vi får ved å dele $x$ med $n$. \end{merknad}

\begin{eks} Vi har: \[ 22 = 7 \cdot 3 + 1, \] altså $3 \mid 22 - 1$. Dermed er $22 \equiv 1 \pmod{3}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ 124 = 7 \cdot 17 + 8, \] altså $17 \mid 124 - 8$. Dermed er $124 \equiv 8 \pmod{17}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har \[ 48 = 8 \cdot 6, \] altså $6 \mid 48 - 0$. Dermed er $48 \equiv 0 \pmod{6}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ -17 = (-4) \cdot 5 + 3, \] altså $5 \mid -17 - 3$. Dermed er $-17 \equiv 3 \pmod{5}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ -23 = (-6) \cdot 4 + 1, \] altså $4 \mid -23 - 1$. Dermed er $-23 \equiv 1 \pmod{4}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: \[ -63 = (-9) \cdot 7, \] altså $7 \mid -63 + 0$. Dermed er $-63 \equiv 0 \pmod{7}$. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnNHeltall} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ være et heltall. Da finnes det et heltall $r$ slik at de følgende er sanne: %
%
\begin{itemize}

\item[(I)] $x \equiv r \pmod{n}$;

\item[(II)] $0 \leq r < \left| n \right|$. 

\end{itemize}

\end{kor}

\begin{proof} Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(A)] $n > 0$;

\item[(B)] $n < 0$. 

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Da følger utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN}. 

Anta nå at (B) er sant. Da er $-n$ et naturlig tall. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN} at det finnes et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $x \equiv r \pmod{{-n}}$;

\item[(2)] $0 \leq r < -n$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererXKongYModMinusN} at \[ x \equiv r \pmod{n}. \] Siden $n < 0$, er i tillegg $\left| n \right| = -n$. Dermed er \[ 0 \leq r < \left| n \right|. \]    
\end{proof} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $r$ og $s$ være heltall sik at $0 \leq r < \left| n \right|$ og $0 \leq s < \left| n \right|$. Dersom $r \equiv s \pmod{n}$, er $r=s$.  \end{prpn}

\begin{proof} Siden $r \equiv s \pmod{n}$, har vi $n \mid r - s$. Dermed finnes det et heltall $k$ slik at \[ r -s = kn, \] altså \[ r = kn + s. \] I tillegg er \[ r = 0 \cdot k + r. \] Det følger fra Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} at $r = s$. \end{proof} 

\begin{merknad} Vi ønsker å manipulere kongruenser på en lignende måte som vi manipulere likheter. I resten av denne delen av kapittelet skal vi bevise at dette er gyldig. Når du leser bevisene, la merke til at vi bygger på de grunnleggende proposisjonene i {\S}\ref{DelDelbarhet} av Kapittel 2.   \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ være et heltall. Da er $x \equiv 0 \pmod{n}$ hvis og bare hvis $n \mid x$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: $x \equiv 0 \pmod{n}$ hvis og bare hvis $n \mid x -0$, altså hvis og bare hvis $n \mid x$. \end{proof}

\begin{eks} Siden $3 \mid 18$, er $18 \equiv 0 \pmod{3}$. \end{eks}

\begin{eks} Siden $5 \mid -20$, er $-20 \equiv 0 \pmod{5}$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongXModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ være et heltall. Da er $x \equiv x \pmod{n}$. \end{prpn} 

\begin{proof} Siden $x - x = 0$ og $n \mid 0$, er $x \equiv x \pmod{n}$. \end{proof}

\begin{eks} Vi har: $3 \equiv 3 \pmod{5}$. \end{eks}

\begin{eks} Vi har: $-11 \equiv -11 \pmod{7}$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNImplisererXKongYModMinusN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $x \equiv y \pmod{{-n}}$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $x \equiv y \pmod{n}$, har vi: $n \mid x -y$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererNDeleligMedMinusL} at $-n \mid x-y$. Dermed er $x \equiv y \pmod{{-n}}$.   

\end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 32 - 17 = 15 \] og $5 \mid 15$, er \[ 32 \equiv 17 \pmod{5}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererXKongYModMinusN} at \[ 32 \equiv 17 \pmod{{-5}}. \]  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -6 - (-36) = 30 \] og $-5 \mid 30$, er \[ -6 \equiv -36 \pmod{{-5}}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererXKongYModMinusN} at \[ -6 \equiv -36 \pmod{5}. \]  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarXKongYModNHvisOgBareHvisXKongYModMinusN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. Da er $x \equiv y \pmod{n}$ hvis og bare hvis $x \equiv y \pmod{{-n}}$. \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererXKongYModMinusN}. \end{proof} 

\begin{merknad} Siden Korollar \ref{KorollarXKongYModNHvisOgBareHvisXKongYModMinusN} stemmer, kommer $n$ i de aller fleste eksemplene videre til å bli et naturlig tall. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $y \equiv x \pmod{n}$.  \end{prpn}

\begin{proof} Siden $x \equiv y \pmod{n}$, er $n \mid x -y$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL} at $n \mid -(x-y)$, altså at $n \mid y -x$. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 32 - 18 = 14 \] og $7 \mid 14$, er \[ 32 \equiv 18 \pmod{7}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ 18 \equiv 32 \pmod{7}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 3 - 7= -4 \] og $4 \mid -4$, er \[ 3 \equiv 7 \pmod{4}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ 7 \equiv 3 \pmod{4}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -8 - 24= -32 \] og $16 \mid -32$, er \[ -8 \equiv 24 \pmod{16}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ 24 \equiv -8 \pmod{16}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 9 - (-11)= 9 + 11 = 20 \] og $5 \mid 20$, er \[ 9 \equiv -11 \pmod{5}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ -11 \equiv 9 \pmod{5}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -5 - (-9)= -5 + 9 = 4 \] og $2 \mid 4$, er \[ -5 \equiv -9 \pmod{2}. \] Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ -9 \equiv -5 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{kor} \label{Korollar0KongXModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ være et heltall. Da er $0 \equiv x \pmod{n}$ hvis og bare hvis $n \mid x$. \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN}. \end{proof}

\begin{eks} Siden $7 \mid 21$, er $0 \equiv 21 \pmod{7}$. \end{eks}

\begin{eks} Siden $6 \mid -48$, er $0 \equiv -48 \pmod{6}$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$, og at $y \equiv z \pmod{n}$. Da er $x \equiv z \pmod{n}$.  \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $x \equiv y \pmod{n}$, er $n \mid x -y$. 

\item[(2)] Siden $y \equiv z \pmod{n}$, er $n \mid y -z$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at $n \mid (x-y) + (y-z)$, altså at $n \mid x - z$. Dermed er $x \equiv z \pmod{n}$. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 19 - (-8) = 27 \] og $3 \mid 27$, er $19 \equiv -8 \pmod{3}$. Siden \[ (-8) - 64 = -72 \] og $3 \mid 72$, er $-8 \equiv 64 \pmod{3}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at $19 \equiv 64 \pmod{3}$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ -9 - (-59) = 50 \] og $5 \mid 50$, er $-9 \equiv -59 \pmod{5}$. Siden \[ (-59) - 61 = -120 \] og $5 \mid 120$, er $-59 \equiv 61 \pmod{5}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at $-9 \equiv 61 \pmod{5}$.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$, $y$, $x'$, og $y'$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$, og at $x' \equiv y' \pmod{n}$. Da er $x + x' \equiv y + y'  \pmod{n}$.  \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $x \equiv y \pmod{n}$, er $n \mid x -y$. 

\item[(2)] Siden $x' \equiv y' \pmod{n}$, er $n \mid x' -y'$. 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (2), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at \[ n \mid (x-y) + (x'-y'), \] altså at \[ n \mid (x+x') - (y+y'). \] Dermed er $x + x' \equiv y + y' \pmod{n}$. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 13 - 5 = 8 \] og $4 \mid 8$, er $13 \equiv 5 \pmod{4}$. Siden \[ 23 - (-17) = 40 \] og $4 \mid 40$, er $23 \equiv -17 \pmod{4}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} at \[ 13 +23 \equiv 5 + (-17) \pmod{4}, \] altså at \[ 36 \equiv -12 \pmod{4}. \]   \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ (-16) - 17 = -33 \] og $11 \mid -33$, er $-16 \equiv 17 \pmod{11}$. Siden \[ (-34) - (-56) = 22 \] og $11 \mid 22$, er $-34 \equiv -56 \pmod{11}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} at \[ (-16) + (-34) \equiv 17 + (-56) \pmod{5}, \] altså at \[ -50 \equiv -39 \pmod{11}. \] \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $x + z \equiv y + z  \pmod{n}$.  \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongXModN} er $z \equiv z \pmod{n}$. Ved å la både $x'$ og $y'$ være $z$, følger dermed utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN}. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 18 - 12 = 6 \] og $2 \mid 6$, er $18 \equiv 12 \pmod{2}$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ 18 + 15 \equiv 12 + 15 \pmod{2}, \] altså at \[ 33 \equiv 27 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ (-8) - (-23) = 15 \] og $5 \mid 15$, er $-8 \equiv -23 \pmod{5}$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ -8 + 13 \equiv -23 + 13 \pmod{5}, \] altså at \[ 5 \equiv -10 \pmod{5}. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$, $y$, $x'$, og $y'$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$, og at $x' \equiv y' \pmod{n}$. Da er $x \cdot x' \equiv y \cdot y'  \pmod{n}$.  \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $x \equiv y \pmod{n}$, er $n \mid x -y$. Dermed finnes det et heltall $k$ slik at $x -y = kn$, altså $x=y + kn$.

\item[(2)] Siden $x' \equiv y' \pmod{n}$, er $n \mid x' -y'$. Dermed finnes det et heltall $k'$ slik at $x' -y' = k'n$, altså $x'= y' + k'n$.

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (2) at %
%
\begin{align*} %
%
x \cdot x' &= (y+kn) \cdot (y' + k'n) \\
           &= y \cdot y' + k \cdot k' \cdot n + k' \cdot y \cdot n + k \cdot y' \cdot n \\
           &= y \cdot y' + (k \cdot k' + k' \cdot y + k' \cdot y) n.
\end{align*} %
%
Dermed er \[ x \cdot x' - y \cdot y' = (k \cdot k' + k' \cdot y + k' \cdot y) n. \] Siden $k$, $k'$, $y$, og $y'$ er heltall, er $k \cdot k' + k' \cdot y + k' \cdot y$ et heltall. Således har vi beviset at \[ n \mid x \cdot x' + y \cdot y'. \] Vi konkluderer at \[ x \cdot x' \equiv y \cdot y'  \pmod{n}. \] \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 20 - (-16) = 36 \] og $3 \mid 36$, er $20 \equiv -16 \pmod{3}$. Siden \[ (-41) - 4 = -45 \] og $3 \mid -45$, er $-41 \equiv 4 \pmod{3}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at \[ 20 \cdot (-41) \equiv (-16) \cdot 4 \pmod{3}, \] altså at \[ -820 \equiv -64 \pmod{3}. \]   \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ (-38) - (-17) = -21 \] og $7 \mid -21$, er $-38 \equiv -17 \pmod{7}$. Siden \[ 3 - 10 = -7 \] og $7 \mid -7$, er $3 \equiv 10 \pmod{7}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at \[ (-38) \cdot 3 \equiv (-17) \cdot 10 \pmod{7}, \] altså at \[ -114 \equiv -170 \pmod{7}. \] \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $x \cdot z \equiv y \cdot z  \pmod{n}$.  \end{kor}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongXModN} er $z \equiv z \pmod{n}$. Ved å la både $x'$ og $y'$ være $z$, følger dermed utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN}. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 13 - 24 = -11 \] og $11 \mid -11$, er $13 \equiv 24 \pmod{11}$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ 13 \cdot (-3) \equiv 24 \cdot (-3) \pmod{11}, \] altså at \[ -39 \equiv -72 \pmod{11}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 17 - (-7) = 24 \] og $6 \mid 24$, er $17 \equiv -7 \pmod{6}$. Derfor fastslår Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ 17 \cdot 3 \equiv (-7) \cdot 3 \pmod{6}, \] altså at \[ 51 \equiv -21 \pmod{6}. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ være et heltall, og la $t$ være et naturlig tall. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $x^{t} \equiv y^{t} \pmod{n}$. \end{prpn}

\begin{proof} Først sjekker vi om proposisjonen er sann når $t=1$. Ut ifra antakelsen at \[ x \equiv y \pmod{n}, \] er dette sant.

Anta nå at proposisjonen har blitt bevist når $t=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ x^{m} \equiv y^{m} \pmod{n}. \] Det følger fra dette, antakelsen at \[ x \equiv y \pmod{n}, \] og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN}, at \[ x^{m} \cdot x \equiv y^{m} \cdot y \pmod{n}, \] altså at \[ x^{m+1} \equiv y^{m+1} \pmod{n}. \] Dermed er proposisjonen sann når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at proposisjonen er sann for et hvilket som helst naturlig tall $n$. 
 \end{proof}

\begin{eks} Siden $3 - 5 = -2$ og $2 \mid -2$, er $3 \equiv 5 \pmod{3}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ 3^{4} \equiv 5^{4} \pmod{2}, \] altså at \[ 81 \equiv 625 \pmod{2}. \] \end{eks}

\begin{eks} Siden $(-8) - (-5) = -3$ og $3 \mid -3$, er $-8 \equiv -5 \pmod{3}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ (-8)^{2} \equiv (-5)^{2} \pmod{3}, \] altså at \[ 64 \equiv 25 \pmod{3}. \] \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNFoererTilXLKongYLModNL} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. La $l$ være et heltall slik at $l \not= 0$. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $lx \equiv ly \pmod{ln}$. \end{prpn} 

\begin{proof} Siden $x \equiv y \pmod{n}$, har vi: $n \mid x -y$. Dermed finnes det et heltall $k$ slik at $x-y=kn$. Da er \[ l(x-y) =lkn, \] altså \[ lx - ly = k(ln). \] Således har vi: $ln \mid lx - ly$. Derfor er \[ lx \equiv ly \pmod{ln}. \]     \end{proof}

\begin{eks} Siden $9 - 23 = -14$ og $7 \mid -14$, er $9 \equiv 23 \pmod{7}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNFoererTilXLKongYLModNL} at \[ 3 \cdot 9 \equiv 3 \cdot 23 \pmod{3 \cdot 7}, \] altså \[ 27 \equiv 69 \pmod{21}. \] \end{eks} 

\begin{eks} Siden $-11 - (-21) = 20$ og $5 \mid 20$, er $-11 \equiv -21 \pmod{5}$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNFoererTilXLKongYLModNL} at \[ 8 \cdot (-11) \cdot 8 \cdot (-21) \equiv 8 \cdot (-21) \pmod{8 \cdot 5}, \] altså \[ -88 \equiv -168 \pmod{40}. \] \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} La $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. La $x$ og $y$ være heltall. La $l$ være et heltall slik at $l \not= 0$, $l \mid y$, og $l \mid n$. Anta at $x \equiv y \pmod{n}$. Da er $x \equiv 0 \pmod{l}$. \end{prpn} 

\begin{proof} Siden $l \mid y$, finnes det et heltall $k$ slik at $y=kl$. Siden $l \mid n$, finnes det et heltall $k'$ slik at $n =k'l$. Siden $x \equiv y \pmod{n}$, har vi: $n \mid x - y$. Dermed finnes det et heltall $k''$ slik at $x-y = k''n$. Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
x & = y + k''n \\
  &= kl + k''k'l \\
  &= (k + k''k')l.
\end{align*} %
%
Siden $k$, $k'$, og $k''$ er heltall, er $k+k''k'$ et heltall. Dermed har vi: $l \mid x$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN}, følger det at $x \equiv 0 \pmod{l}$.

\end{proof}

\begin{eks} Siden $18 - 6 = 12$ og $12 \mid 12$, er $18 \equiv 6 \pmod{12}$. I tillegg har vi: $12 = 4 \cdot 3$ og $6=2 \cdot 3$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} at $18 \equiv 0 \pmod{3}$, som er riktignok sant. \end{eks}

\begin{eks} Siden $-42 - 6 = -48$ og $24 \mid -48$, er $-42 \equiv 6 \pmod{24}$. I tillegg har vi: $24 = 12 \cdot 2$ og $6 = 3 \cdot 2$. Derfor fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgYOgNDeleligMedLFoererTilXKong0ModL} at $-42 \equiv 0 \pmod{2}$, som er riktignok sant. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNOgNDeleligMedMFoererTilAtXKongYModM} La $m$ og $n$ være heltall slik at $m \not= 0$ og $n \not= 0$. Anta at $m \mid n$. La $x$ og $y$ være heltall slik at \[ x \equiv y \pmod{n}. \] Da er \[ x \equiv y \pmod{m}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Siden \[ x \equiv z \pmod{n}, \] har vi: $n \mid x - z$. Siden $m \mid n$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} at \[ m \mid x -z. \] Vi konkluderer at \[ x \equiv z \pmod{m}. \] \end{proof}

\begin{eks} Siden $64 - 12 = 52$ og $26 \mid 52$, er \[ 64 \equiv 12 \pmod{26}. \] Siden $13 \mid 26$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgNDeleligMedMFoererTilAtXKongYModM} at \[ 64 \equiv 12 \mod{13}. \] Siden $64 - 12 = 52$ og $13 \mid 52$, er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{eks} Siden $-7 - (-19) = 12$ og $4 \mid 12$, er \[ -7 \equiv -19 \pmod{4}. \] Siden $2 \mid 4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgNDeleligMedMFoererTilAtXKongYModM} at \[ -7 \equiv -19 \mod{2}. \] Siden $-7 - (-19) = 12$ og $2 \mid 12$, er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZLiktYPlussIM} La $m$ og $n$ være heltall slik at $m \not= 0$ og $n \not= 0$. Anta at $m \mid n$. La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Anta at \[ x \equiv y \pmod{m}. \] Dersom \[ x \equiv z \pmod{n}, \] finnes det et heltall $i$ slik at \[ z = y + im \pmod{n}. \]   \end{prpn}

\begin{proof} Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNOgNDeleligMedMFoererTilAtXKongYModM} er \[ x \equiv z \pmod{m}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNImplisererYKongXModN} at \[ z \equiv x \pmod{m}. \] Siden i tillegg \[ x \equiv y \pmod{m}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ z \equiv y \pmod{m}. \] Da har vi: $m \mid z - y$.  Således finnes det et heltall $i$ slik at $z-y=im$, altså slik at $z=y + im$. \end{proof}

\begin{eks} Siden $13 - 4 = 9$ og $3 \mid 9$, er \[ 13 \equiv 4 \pmod{3}. \] Siden $13 - 25 = -12$ og $6 \mid -12$, er  \[ 13 \equiv 25 \pmod{6}. \] Siden $3 \mid 6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZLiktYPlussIM} at det er et heltall $i$ slik at $25 = 4 + 3i$. Det er riktignok sant at $25 = 4 + 3\cdot 7$. \end{eks}

\begin{eks} Siden $17 - (-13) = 30$ og $5 \mid 30$, er \[ 17 \equiv -13 \pmod{5}. \] Siden $17 - 67 = -40$ og $20 \mid -40$, er  \[ 17 \equiv 67 \pmod{20}. \] Siden $5 \mid 20$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZLiktYPlussIM} at det er et heltall $i$ slik at $67 = -13 + 5i$. Det er riktignok sant at $67 = -13 + 5\cdot 16$. \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZKongYPlussIM} La $m$ og $n$ være heltall slik at $m \not= 0$ og $n \not= 0$. Anta at $m \mid n$. La $x$, $y$, og $z$ være heltall. Anta at \[ x \equiv y \pmod{m}. \] Dersom \[ x \equiv z \pmod{n}, \] finnes det et heltall $i$ slik at $0 \leq y + im < n$ og \[ z \equiv y + im \pmod{n}. \]   \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZLiktYPlussIM} og Proposisjon \ref{ProposisjonAlleHeltalleneKongruentTilEtHeltallMindreEnnN}. \end{proof}

\begin{eks} La $z$ være et heltall slik at \[ z \equiv 2 \pmod{5}. \] Korollar \ref{KorollarXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZKongYPlussIM} fastslår at enten \[ z \equiv 2 \pmod{10} \] eller \[ z \equiv 7 \pmod{10}, \] siden $2$ og $7$ er de eneste heltallene som er større enn eller like $0$, mindre enn $10$ og like $2 + 5i$ for noen heltall $i$. For eksempel er \[ 12 \equiv 2 \pmod{5}, \] og \[ 12 \equiv 2 \pmod{10}. \] På en annen side er \[ 17 \equiv 2 \pmod{5}, \] og \[ 17 \equiv 7 \pmod{10}. \]  \end{eks}

\begin{eks} La $z$ være et heltall slik at \[ z \equiv 3 \pmod{4}. \] Korollar \ref{KorollarXKongYModMOgXKongZModNOgMDelerNFoererTilZKongYPlussIM} fastslår at ett av følgende er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $z \equiv 3 \pmod{16}$; 

\item[(2)] $z \equiv 7 \pmod{16}$;

\item[(3)] $z \equiv 11 \pmod{16}$;

\item[(4)] $z \equiv 15 \pmod{16}$.

\end{itemize} %
% 
Heltallene $3$, $7$, $11$, og $15$ er nemlig de eneste heltallene som er større enn eller like $0$, mindre enn $16$ og like $3 + 4i$ for noen heltall $i$. For eksempel har vi: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $19 \equiv 3 \pmod{4}$ og $19 \equiv 3 \pmod{16}$;

\item[(2)] $55 \equiv 3 \pmod{4}$ og $55 \equiv 7 \pmod{16}$;

\item[(3)] $91 \equiv 3 \pmod{4}$ og $91 \equiv 11 \pmod{16}$;

\item[(4)] $31 \equiv 3 \pmod{4}$ og $31 \equiv 15 \pmod{16}$.

\end{itemize} 

\end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKong0ModNFoererTilXOpphoeydIKKong0ModNOpphoeydIK} La $n$ være et heltall. La $k$ være et naturlig tall.  La $x$ være et heltall slik at \[ x \equiv 0 \pmod{n}. \] Da er \[ x^{k} \equiv 0 \pmod{n^{k}}. \] \end{prpn}

\begin{proof} Siden \[ x \equiv 0 \pmod{n}, \] har vi: $n \mid x$. Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLL'} at \[ n^{k} \mid x^{k}, \] altså at \[ x^{k} \equiv 0 \pmod{n^{k}}. \] \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 12 \equiv 0 \pmod{3}, \] fastlår Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNFoererTilXOpphoeydIKKong0ModNOpphoeydIK} at \[ 12^{2} \equiv 0 \pmod{3^{2}}, \] altså at \[ 144 \equiv 0 \pmod{9}. \] Siden $144 = 16 \cdot 9$ er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{eks} Siden \[ -10 \equiv 0 \pmod{5}, \] fastlår Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNFoererTilXOpphoeydIKKong0ModNOpphoeydIK} at \[ -10^{3} \equiv 0 \pmod{5^{3}}, \] altså at \[ -1000 \equiv 0 \pmod{125}. \] Siden $-1000 = -8 \cdot 125$ er dette riktignok sant. \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonXKongYModNFoererTilSFDXOgNLikSFDYOgN} La $n$ være et heltall. La $x$ og $y$ være heltall slik at \[ x \equiv y \pmod{n}. \] La $z$ være et heltall. Da er $\sfd{x,n} = \sfd{y,n}$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden \[ x \equiv y \pmod{n}, \] har vi: $n \mid x -y.$. Dermed finnes det et heltall $k$ slik at $x-y=kn$, altså $y=kn + x$. Ut ifra Lemma \ref{LemmaSFDDivisjonsalgoritme} er $\sfd{y,n} = \sfd{n,x}$, altså $\sfd{y,n} = \sfd{x,n}$. \end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 18 \equiv 10 \pmod{8}, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNFoererTilSFDXOgNLikSFDYOgN} at $\sfd{18,8} = \sfd{10,8}$. Siden $\sfd{18,8} = 2$ og $\sfd{10,8}=2$, er dette riktignok sant.      \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 56 \equiv -98 \pmod{77}, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYModNFoererTilSFDXOgNLikSFDYOgN} at $\sfd{56,77} = \sfd{-98,77}$. Siden $\sfd{56,77} = 7$ og $\sfd{-98,77}=7$, er dette riktignok sant. \end{eks}

\section{Utregning ved hjelp av kongruenser}

\begin{merknad} Vi skal nå se at de algebraiske manipulasjonene med kongruenser, som vi nå har hevist er gyldige, kan hjelpe oss å vise at utsagner om store heltall er sanne uten å kruke en kalkulator eller en datamaskin. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{Proposisjon2OpphoeydI20Minus1DeleligMed41} Heltallet $2^{20} - 1$ er delelig med $41$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $32 - (-9) = 41$, og siden $41 \mid 41$, er $32 \equiv -9 \pmod{41}$. Siden $32=2^{5}$, har vi dermed: \[ 2^{5} \equiv -9 \pmod{41}. \]    

\item[(2)] Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ \left( 2^{5} \right)^{4} \equiv (-9)^{4} \pmod{41}. \] Siden \[ (-9)^{4} = 9^{4} = (9)^{2} \cdot (9)^{2} = 81 \cdot 81,\] har vi dermed: \[ 2^{20} \equiv 81 \cdot 81 \pmod {41}. \]

\item[(3)] Siden $81 - (-1) = 82$, og siden $41 \mid 82$, er $81 \equiv -1 \pmod{41}$.

\item[(4)] Det følger fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXGangerMedXXKongYGangerMedYYModN} at $81 \cdot 81 \pmod (-1) \cdot (-1) \pmod{41}$¸ altså at $81 \cdot 81 = 1 \pmod{41}$. 

\item[(5)] Det følger fra (2), (3), og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at $2^{20} \equiv 1 \pmod{41}$. 

\item[(6)] Det følger fra (5) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ 2^{20} - 1 \equiv 1 -1 \pmod{41}, \] altså at \[ 2^{20} -1 \equiv 0 \pmod{41}. \]   

\end{itemize} %
% 
Det følger fra (6) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $41 \mid 2^{20} -1$.
\end{proof}

\begin{prpn}  \label{Proposisjon111OpphoeydI333Plus333OpphoeydI111DeleligMed7} Heltallet $111^{333} + 333^{111}$ er delelig med $7$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $111 - (-1) = 112$, og siden $7 \mid 112$, er $111 \equiv -1 \pmod{7}$. 

\item[(2)] Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ 111^{333} \equiv (-1)^{333} \pmod{7}, \] altså at \[ 111^{333} \equiv -1 \pmod{7}. \]

\item[(3)] Det følger fra (1) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ 3 \cdot 111 \equiv 3 \cdot (-1) \pmod{7}, \] altså at \[ 333 \equiv -3 \pmod{7}. \]

\item[(4)] Det følger fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ (333)^{3} \equiv (-3)^{3} \pmod{7}, \] altså at \[ (333)^{3} \equiv -27 \pmod{7}. \]

\item[(5)] Siden \[ -27 - 1 = -28, \] og siden $7 \mid 28$, er \[ -27 \equiv 1 \pmod{7}. \] 

\item[(6)] Det følger fra (4), (5), og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ (333)^{3} \equiv 1 \pmod{7}. \] 

\item[(7)] Det følger fra (7) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ \left((333)^{3}\right)^{37} \equiv 1^{37} \pmod{7}, \] altså at \[ 333^{111} \equiv 1 \pmod{7}. \]

\item[(8)] Det følger fra (2), (7), og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} at \[ 111^{333} + 333^{111} \equiv (-1) + 1 \pmod{7}, \] altså at \[ 111^{333} + 333^{111} \equiv 0 \pmod{7}. \]

\end{itemize} %
%
Det følger fra (8) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $7 \mid 111^{333} + 333^{111}$.
\end{proof} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon1FakultetPluss2FakultetPlussOSVKong9Mod12} Summen \[ 1! + 2! + \dots + 99! + 100! \] er kongruent til $9$ mod $12$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $4! = 4 \times 3 \times 2 \times 1 = 24$, og siden $12 \mid 24$, er $4! \equiv 0 \pmod{12}$.

\item[(2)] For hvert naturlig tall $m$ slik at $4 < m \leq 100$, følger det fra (1) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ 4! \cdot (5 \times \dots \times m) \equiv 0 \cdot (5 \times \dots \times m) \pmod{12},  \] altså at \[ m! \equiv 0 \pmod{12}. \]           

\item[(3)] Fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} følger det at  \[ 1! + 2! + 3! + 4! + 5! + \dots + 99! + 100! \equiv 1! + 2! + 3! + 0 + 0 + \dots + 0 + 0 \pmod{12}, \] altså at \[ 1! + 2! + \dots + 99! + 100! \equiv 1! + 2! + 3! \pmod{12}. \] 

\item[(4)] Siden \[ 1! + 2! + 3! = 1 + 2 + 6 = 9 \] følger det fra (3) at \[ 1! + 2! + \dots + 99! + 100! \equiv 9 \pmod{12}. \] 

\end{itemize} 

\end{proof}

\begin{prpn} \label{Proposisjon3OpphoeydITPluss2Pluss4OpphoeydI2TPluss1DeleligMed13} La $t$ være et naturlig tall. Da er $3^{t+2} + 4^{2t+1}$ delelig med $13$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: %
%
\begin{align*} %
%
3^{t+2} + 4^{2t+1} &= 3^{t} \cdot 9 + 4^{2t} \cdot 4 \\
                   &= 3^{t} \cdot 9 + \left(4^{2}\right)^{t} \cdot 4 \\
                   &= 3^{t} \cdot 9 + 16^{t} \cdot 4.
\end{align*}

\item[(2)] Siden $16 -3 = 13$ og $13 \mid 13$, er $16 \equiv 3 \pmod{13}$.

\item[(3)] Det følger fra (2) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at \[ 16^{t} \equiv 3^{t} \pmod{13}. \]

\item[(4)] Det følger fra (3) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at \[ 16^{t} \cdot 4 \equiv 3^{t} \cdot 4 \pmod{13}. \]

\item[(5)] Det følger fra (4) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXPlussZKongYPlussZModN} at \[ 3^{t} \cdot 9 + 16^{t} \cdot 4 \equiv 3^{t} \cdot 9 + 3^{t} \cdot 4 \pmod{13}, \] altså at \[ 3^{t} \cdot 9 + 16^{t} \cdot 4 \equiv 3^{t} \cdot 13 \pmod{13}. \]

\item[(6)] Siden $13 \mid 3^{t} \cdot 13$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $3^{t} \cdot 13 \equiv 0 \pmod{13}$. 

\item[(7)] Det følger fra (5), (6), og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ 3^{t} \cdot 9 + 16^{t} \cdot 4 \equiv 0 \pmod{13}. \]

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) og (7) at \[ 3^{t+2} + 4^{2t+1} \equiv 0 \pmod{13}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $13 \mid 3^{t+2} + 4^{2t+1}$.  

\end{proof}

\begin{prpn} \label{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} La $x$ være et naturlig tall. Anta at det finnes et heltall $n$ slik at $n \geq 0$ og \[ x = x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0}, \] hvor, for hvert heltall $i$ slik at $0 \leq i \leq n$, er $x_{i}$ et heltall slik at $x_{i} \geq 0$. Da er $x$ delelig med $9$ hvis og bare hvis summen \[ x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n} \] er delelig med $9$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $10 - 1 = 9$ og $9 \mid 9$, er $10 \equiv 1 \pmod{9}$. 

\item[(2)] La $i$ være et heltall slik at $0 \leq i \leq n$. Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at $10^{i} \equiv 1^{i} \pmod{9}$, altså at \[ 10^{i} \equiv 1 \pmod{9}. \]

\item[(3)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at $x_{i} \cdot 10^{i} \equiv x_{i} \cdot 1 \pmod{9}$, altså at \[ x_{i} \cdot 10^{i} \equiv x_{i} \pmod{9}. \]

\item[(4)] Det følger fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} at %
%
\begin{align*} %
%
& x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0} \\
&\equiv x_{n} + x_{n-1} + \cdots + x_{1} + x_{0} \pmod{9}, 
\end{align*} %
%
altså at \[ x \equiv x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n} \pmod{9}. \]  

\end{itemize} %
%
Anta at $9 \mid x$. Det følger fra Korollar \ref{Korollar0KongXModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $0 \equiv x \pmod{9}$. Da følger det fra (4) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ 0 \equiv x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n} \pmod{9}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} deduserer vi at \[ 9 \mid x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n}. \] Dersom  $9 \mid x$, har vi dermed bevist at \[ 9 \mid x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n}. \]

Anta istedenfor at \[ 9 \mid x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at \[ x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n} \equiv 0 \pmod{9}. \] Da følger det fra (4) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ x \equiv 0 \pmod{9}. \] Fra Korollar \ref{Korollar0KongXModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} deduserer vi at $9 \mid x$. Dersom \[ 9 \mid x_{0} + x_{1} + \dots + x_{n-1} + x_{n}, \] har vi dermed bevist at $9 \mid x$.

\end{proof}

\begin{merknad} Når vi skriver et heltall, skriver vi akkurat heltall $x_{0}$, $\ldots$, $x_{n}$ for noe heltall $n$, slik at ligningen i Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} stemmer. For eksempel har vi: \[ 1354 = 1 \cdot 1000 + 3 \cdot 100 + 5 \cdot 10 + 4 \cdot 1, \] altså \[ 1354 = 1 \cdot 10^{3} + 3 \cdot 10^{2} + 5 \cdot 10^{1} + 4 \cdot 10^{0}. \] Med andre ord er $x_{i}$ det $i$-te heltallet fra høyre, ved å telle fra $0$. \end{merknad} 

\begin{merknad} Ved å benytte divisjonsalgoritmen, kan det bevises formelt at, for hvert heltall $x$, finnes det et heltall $n$ slik at $n \geq 0$ og \[ x = x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0}, \] hvor, for hvert heltall $i$ slik at $0 \leq i \leq n$, er $x_{i}$ et heltall slik at $0 \leq x_{i} \leq 9$. Med andre ord, gjelder Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} for et hvilket som helst heltall $x$. 

Det kan også bevises at heltallene $n$ og $x_{0}$, $x_{1}$, $\ldots$, $x_{n}$ er de {\em eneste} slik at ligningen i Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} stemmer, og slik at $0 \leq x_{i} \leq 9$ for hvert $i$. 

Imidlertid er disse bevisene ikke spesielt viktige fra et teoretisk synspunkt. Derfor skal vi hoppe over dem, og nøye oss med Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9}.

\end{merknad} 

\begin{terminologi} La $x$ være et heltall. La $n$ være et heltall slik at $n \geq 0$ og \[ x = x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0}, \] hvor, for hvert heltall $i$ slik at $0 \leq i \leq n$, er $x_{i}$ et heltall slik at $0 \leq x_{i} \leq 9$. La $i$ være et heltall slik at $0 \leq i \leq n$. Vi sier at $x_{i}$ er et {\em siffer} av $x$. \end{terminologi}

\begin{eks} Siden summen av sifrene i $72$ er \[ 7 + 2= 9, \] og siden $9 \mid 9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at $9 \mid 72$. \end{eks}

\begin{eks} Siden summen av sifrene i $154872$ er \[ 1+5+4+8+7+2=27, \] og siden $9 \mid 27$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at $9 \mid 154872$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden summen av sifrene i $76253$ er \[ 7+6+2+5+3=23, \] og siden det ikke er sant at $9 \mid 23$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at det ikke er sant at $9 \mid 76253$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden summen av sifrene i $849$ er \[ 8 + 4 + 9=21, \] og siden det ikke er sant at $9 \mid 21$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at det ikke er sant at $9 \mid 849$.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonDeleligMed11HvisOgBareHvisDenAlternerendeSummenAvSifferneDeleligMed11} La $x$ være et naturlig tall. Anta at det finnes et heltall $n$ slik at $n \geq 0$ og \[ x = x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0}, \] hvor, for hvert heltall $i$ slik at $0 \leq i \leq n$, er $x_{i}$ et heltall slik at $x_{i} \geq 0$. Da er $x$ delelig med $11$ hvis og bare hvis summen \[ x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} \cdot x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n} \] er delelig med $11$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $10 - (-1) = 11$ og $11 \mid 11$, er $10 \equiv -1 \pmod{11}$. 

\item[(2)] La $i$ være et heltall slik at $0 \leq i \leq n$. Det følger fra (1) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongModNImplisererXOpphoeydITKongYOpphoeydITModN} at $10^{i} \equiv (-1)^{i} \pmod{11}$.

\item[(3)] Det følger fra (2) og Korollar \ref{KorollarXKongYModNImplisererXGangerMedZKongYGangerMedZModN} at $x_{i} \cdot 10^{i} \equiv x_{i} \cdot (-1)^{i} \pmod{11}$, altså at \[ x_{i} \cdot 10^{i} \equiv (-1)^{i} \cdot x_{i} \pmod{11}. \]

\item[(4)] Det følger fra (3) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgXXKongYYModNImplisererXPlussXXKongYPlussYYModN} at %
%
\begin{align*} %
%
& x_{n} \cdot 10^{n} + x_{n-1} \cdot 10^{n-1} + \cdots + x_{2} \cdot 10^{2} + x_{1} \cdot 10^{1} + x_{0} \cdot 10 ^{0} \\
&\equiv (-1)^{n} \cdot x_{n} + (-1)^{n-1} x_{n-1} + \cdots + (-1)^{1} \cdot x_{1} + (-1)^{0} \cdot x_{0} \pmod{11},
\end{align*} %
%
altså at \[ x \equiv x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n} \pmod{11}. \]  
\end{itemize} %
%
Anta at $11 \mid x$. Det følger fra Korollar \ref{Korollar0KongXModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at $0 \equiv x \pmod{11}$. Da følger det fra (4) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ 0 \equiv  x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}  \pmod{11}. \] Fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} deduserer vi at \[ 11 \mid x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}. \] Dersom $11 \mid x$, har vi dermed bevist at \[ 11 \mid x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}. \]

Anta istedenfor at \[ 11 \mid x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}. \] Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonXKong0ModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} at \[ x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}  \equiv 0 \pmod{11}. \] Da følger det fra (4) og Proposisjon \ref{ProposisjonXKongYOgYonZModNImplisererXKongZModN} at \[ x \equiv 0 \pmod{11}. \] Fra Korollar \ref{Korollar0KongXModNHvisOgBareHvisXDeleligMedN} deduserer vi at $11 \mid x$. Dersom \[ 11 \mid x_{0} - x_{1} + \dots + (-1)^{n-1} x_{n-1} + (-1)^{n} x_{n}, \] har vi dermed bevist at $11 \mid x$.

\end{proof}

\begin{eks} Siden \[ 1 - 2 + 1 = 0, \] og siden $11 \mid 0$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at $11 \mid 121$. \end{eks}

\begin{eks} Siden \[  3-5+7-0+6 = 11, \] og siden $11 \mid 11$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at $11 \mid 60753$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 2-1+8-2+9-1+7 = 22, \] og siden $11 \mid 22$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at $11 \mid 7192812$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 9 -1 +3-7+4 = 8, \] og siden det ikke er sant at $11 \mid 8$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at det ikke er sant at $11 \mid 47319$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden \[ 7 -3 + 8 =12, \] og siden det ikke er sant at $11 \mid 12$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonDeleligMedNiHvisOgBareHvisSummenAvSifferneDeleligMed9} at det ikke er sant at $11 \mid 837$.  \end{eks}
%forelesning12B
